% !TEX root = 4gewinnt.tex
\singlespacing
\section[Programmiertechnische Umsetzung von \textit{Vier Gewinnt}] {Programmiertechnische Umsetzung von \\ \mbox{\textit{Vier Gewinnt}}}
\onehalfspacing
\subsection{Hintergrund und Ziel des Programms}
Bevor mit der eigentlichen Umsetzung des Programms begonnen wird, sollen die Hintergründe und Ziele des Automaten kurz aufgezeigt werden. Als Programmiersprache wird Java verwendet und zur Umsetzung der graphischen Oberfläche wird JavaFX benutzt. Der Automat soll sowohl einen Einspieler- als auch Zweispielermodus anbieten. Spielt man gegen den Computer, soll man noch zusätzlich seine Farbe und den Schwierigkeitsgrad auswählen können.

\subsection{Implementierung des MiniMax-Algorithmus}
Umgesetzt wird der MiniMax-Algorithmus mit einer eigentlich sehr simplen rekursiven Methode. Wenn diese aufgerufen wird, wird ihr die aktuelle Tiefe des Baumes, die aktuelle Spielsituation und die Information, ob maximiert oder minimiert werden soll, übergeben. Die Methode setzt dann solange in alle spielbaren Spalten Steine, bis die maximale Tiefe erreicht ist. Dabei entsteht der Spielbaum. Jeder Knoten repräsentiert eine Spielsituation und jede von ihm ausgehende Kante eine spielbare Spalte.\\
Wird an einem Blattknoten oder einem anderen beliebigen Knoten ein Sieg für den Computer festgestellt, erhält diese Spielsituation den größtmöglichen Wert 1000000. Gewinnt in dieser Situation der Gegenspieler, erhält sie den kleinstmöglichen \\ \mbox{-1000000}.\\
Alle anderen Blattknoten des dabei entstehenden Spielbaumes werden bewertet. Die 
Bewertung basiert dabei auf den Grundlagen aus Kapitel 4. Dazu werden alle direkten und indirekten Gewinnmöglichkeiten des Automaten ermittelt und gewichtet. Davon werden die des Gegners abgezogen und daraus ergibt sich dann die Bewertung der Spielsituation.\\
Nun werden je nach Tiefe die größten beziehungsweise kleinsten Werte der Ebene, gemäß des MiniMax-Algorithmus, für die nächsthöhere aggregiert, bis die letzte Ebene des Baumes erreicht ist und der Automat die Kante beziehungsweise Spalte mit der höchsten Bewertung wählt.

\subsection{Graphische Oberfläche}
Das eben Beschriebene läuft im Hintergrund ab, doch nun soll es um die graphischen Bedienelemente gehen.\\
\\
Der Automat besteht grundlegend aus drei Dialogen, dem Startbildschirm, dem Einspieler-Menü und dem eigentlichen Spiel.\\
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pics/start.png}
	\caption[Startbildschirm des Programms]{Startbildschirm des Programms}
	\label{fig:Startbildschirm}
\end{figure}\\
Auf dem Startbildschirm, in \autoref{fig:Startbildschirm} zu sehen, findet die Auswahl des Ein- oder Zweispielermodus statt.\\
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pics/menu.png}
	\caption[Einspieler-Menü]{Einspieler-Menü zur Auswahl der Farbe und des Schwierigkeitsgrades}
	\label{fig:Menu}
\end{figure}\\
Entscheidet man sich für den Einspielermodus, kann man über das in \autoref{fig:Menu} dargestellte Einspieler-Menü zunächst seine Farbe wählen, wobei, wie zu Beginn der Arbeit festgelegt, immer Rot beginnt. Zudem kann man einen der drei Schwierigkeitsgrade wählen. Diese Auswahl beeinflusst die Tiefe des Spielbaumes, also wie viele Züge der Automat vorhersieht. Wählt man den Grad \textit{einfach}, ist die Tiefe zwei, bei \textit{mittel} vier und bei \textit{schwer} sechs. Mit \textit{Start} beginnt man das Spiel.\pagebreak
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pics/game.png}
	\caption[Spielbildschirm des Automaten]{Spielbildschirm des Automaten für \textit{Vier Gewinnt} }
	\label{fig:Spiel}
\end{figure}\\
Sowohl im Ein- als auch im Zweispielermodus befindet sich im Spielbildschirm das \textit{Vier Gewinnt}-Spielbrett. Mit der Maus kann man dabei durch Klicken eine Spalte auswählen. Unter dem Spielfeld findet man einen Rundenzähler. Am Ende des Spiels wird darunter das Ergebnis angezeigt.\\
Links unten befinden sich zudem zwei Knöpfe, mit denen man die aktuelle Spielsituation speichern kann oder einen gespeicherten Spielstand laden kann. Mit dem Knopf rechts unten kann man das Spiel neu beginnen.\\
\newpage